\chapter{Opis działania aplikacji ze strony użytkownika}
\label{cha:przewodnikUzytkownika}
\section{Konfiguracja aplikacji}
\label{sec:konfiguracja}
Pierwszym krokiem, jaki użytkownik powinien zrobić, jest skonfigurowanie aplikacji. Plik konfiguracyjny składa się z dwóch sekcji, globalnej, w której występują parametry:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item{\textit{values_indicator} - przyjmujący wartości \textit{key_value} lub \textit{positional} ustalający czy dane przychodzą w wersji 1) czy 2)}
	\item{\textit{delimiter/assignment_sign} - ustalający dSign lub aSign w zależności od wartości \textit{values_indicator}}
  \item{\textit{server_host} - adres IP serwera w postaci X.X.X.X gdzie $X \in [0,255]$}
  \label{lab:commands} 
  \item{\textit{commands} - lista możliwych komend wysyłanych do arduino, komenda składa się z nazwy oraz z ilości znaków dla jej wartości}
\end{itemize}
oraz z sekcji lokalnej, w której występują parametry odnoszące się do danego parametru:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item{\textit{max_value} oraz \textit{min_value} - granica górna oraz dolna, przekroczenie którejkolwiek z nich będzie powodowało zasygnalizowanie sytuacji niepożądanej poprzez zmianę koloru elementu kontrolującego z zielonego na czerwony}
	\item{\textit{period} - przedział czasowy, z którego mają być wyświetlone wartości w trybie rzeczywistym}
	\item{\textit{unit} - jednostka przedziału czasowego: sekundy - s, minuty - m, godziny - h}
   \item{\textit{enable_markers} - true/false - implikuje, czy na wykresie mają pojawiać się znaczniki oznaczające punkt, w którym zostały przekroczone dozwolone wartości kolorem czerwonym}
   \item{\textit{enable_statistics} - true/false - implikuje, czy na wykresie mają pojawiać się statystyki - wartość minimanlna, maksymalna oraz średnia}
   \item{\textit{enable_control} - true/false - implikuje, czy na wykresie ma pojawić się element kontrolujący, który informuje o przekraczaniu wartości \textit{max_value} oraz \textit{min_value}}
\end{itemize}
\newpage
\vspace*{1.5cm}
 Przykładowy plik \textit{config.json} znajdujący się w katalogu \textit{client/config/} wygląda nastepująco:

\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1, basicstyle=\scriptsize]
{  
   "values_indicator":"positional",
   "delimiter/assignment_sign":"\t",
   "server_host":"192.168.0.104",
   "commands":[
      ["PWR", 4],
      ["VMAX", 4]
   ],
   "parameters":[  
      {  
         "T":{  
            "max_value":27,
            "min_value":25,
            "period":30,
            "unit":"s",
            "enable_markers":false,
            "enable_statistics":false,
            "enable_control":false
         }
      },
      {  
         "V":{
          "max_value":989,
          "min_value":980,
          "period":45,
          "unit":"s",
            "enable_markers":true,
            "enable_statistics":true,
            "enable_control":false
         }
      },
      {  
         "H":{
          "max_value":39,
          "min_value":37,
          "period":2,
          "unit":"m",
            "enable_markers":false,
            "enable_statistics":false,
            "enable_control":true
         }
      }
   ]
}
\end{lstlisting}

% \section{Instalacja aplikacji}
% \label{sec:instalacja}
\newpage
\vspace*{1cm}
\section{Uruchamianie aplikacji}
Pliki źródłowe serwera znajdują się w katalogu \textit{server/src}, natomiast klienta w katalogu \textit{client/src}. Przed uruchomieniem aplikacji należy ustawić port szeregowy, z którego będzie ona korzystać. Robimy to wstawiając do pliku \textit{server/config/serialPort} (ma zawierać tylko jedną linie) odpowiedni plik urządzenia. Przydatną komendą, która wylistuje dostępne porty jest
\begin{lstlisting}[language=bash]
 $ python -m serial.tools.list_ports
\end{lstlisting}
Przykładowy wpis wygląda następująco: \textit{/dev/ttyUSB0}. Następnie startujemy procesy \textit{daemon} oraz \textit{server}, wykonując poniższe polecenia:
\begin{lstlisting}[language=bash]
 $ sudo python daemon.py [-d DELAY] {M,H,D}
 $ python server.py
\end{lstlisting}


Należy tutaj zwrócić uwagę na frazę \textit{sudo}. \textit{Sudo} umieszczone przed komendą, pozwala na wykonanie jej z uprawnieniami administratorskimi. Przeważnie zwykli użytkownicy nie mają prawa zapisu i odczytu do plików urządzeń znajdujących się w katalogu \textit{/dev}, stąd zwykłe wywołanie najprawdopodobniej skończyłoby się błędem systemu operacyjnego \textit{[Errno 13] Permission denied} - brak dostępu.
\label{daemonOpcjaD}
Opcja -d podczas startowania daemona jest liczba rzeczywistą  i implikuje, z jakim okresem dane są odczytywane z arduino (w sekundach). Należy zwrócić uwagę, iż przy podaniu wartości niecałkowitej dane powinny przychodzić w formacie uwzględniającym milisekundy, aby aplikacja działała poprawnie. W przypadku niepodania tej opcji, aplikacja może otrzymywać dane w różnych odstępach czasu, jednak \textit{period} zostanie zintepretowany jako ilość próbek a nie czas. Przykładowo dla \textit{period}=2, \textit{unit}=m wyświetlone zostanie 120 ostatnich próbek. Dodatkowo podajemy parametr pozycyjny \textit{groupingUnit}, który odpowiada za to jak będą grupowane pliki, w przypadku M - dane z 1 minuty w 1 pliku, H - dane z 1 godziny w 1 pliku, D - dane z 1 dnia w 1 pliku. \newline
Po wykonaniu tych czynności możemy uruchomić klienta. Służy do tego plik \textit{starter.py} i posiada on szereg możliwości, które zostaną one szczegółowo opisane w podrozdziale \ref{sec:startowanieZLiniPolecen}. Teraz zostanie opisane domyślne działanie:
\vspace{0.25cm}
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python starter.py
\end{lstlisting}
\newpage		
\section{Ogólne działanie aplikacji}
\label{sec:ogolneDzialanie}
Po skonfigurowaniu, wystartowaniu aplikacji oraz odczekaniu 2 godzin zostanie wyświetlone następujące okienko:

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.53]{plot1}
\caption{Aplikacja działająca w trybie rzeczywistym dla parametrów T, V oraz H}
\label{fig:plot1}
\end{figure}

Znajdujemy się teraz w trybie rzeczywistym, zgodnie z tym co skonfigurowaliśmy zostały wyświetlone 3 wykresy oraz odpowiadające im atrybuty - statystyki, element kontrolujący. Czerwony kolor dla parametru H oznacza, iż w danym przedziale został przekroczony limit górny. Proces \textit{daemon} został w tym przykładzie wystartowany bez opcji -d - dane nie przychodziły w równych odstępach czasu, przez co zgodnie z konfiguracją zamiast przedziału czasowego wyświetlane jest $n$ ostatnich próbek: dla T - 30, V - 45, H - 120. U dołu okienka mamy możliwość wysłania komendy do arduino, w tym celu klikamy \textit{Enable control}, wpisujemy komendę w odpowiednim formacie (\hyperref[sec:formatKomend]{zobacz format}) oraz klikamy przycisk \textit{Send command}.  
\newpage

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.42]{plot2}
\caption{Aplikacja działająca w trybie rzeczywistym dla parametrów T, V, oraz H po pewnym okresie czasu}
\label{fig:plot2}
\includegraphics[scale=0.42]{plot3}
\caption{Aplikacja działająca w trybie odczytu z pliku - widok początkowy}
\label{fig:plot3}
\end{figure}
\newpage

Po odczekaniu następnych paru chwil zauważymy przusunięcie się wykresu oraz dodaniu nowych danych, ponieważ są odczytywane na bieżąco. Sytuacja została przedstawiona na rysunku \ref{fig:plot2}\newline

Klikając w lewym górnym zakładkę \textit{Offline Mode} przeniesiemy się do trybu odczytu z pliku. Tryb ten został przedstawiony na rysunku \ref{fig:plot3}. Aby narysować wykres należy wybrać możliwą datę (jedną lub kilka) za pomocą przycisku \textit{Select date}, znajdującego się na dole okna. Następnie wpisujemy listę parametrów dla których chcemy narysować wykres w formacie \textit{param1;param2;param3} po czym klikamy \textit{Draw}. Przykładowy wykres wygląda następująco:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.6]{plot4}
\caption{Przykładowy wykres w trybie odczytu z pliku}
\label{fig:plot4}
\end{figure}
Warto zaznaczyć, iż nie trzeba podawać wszystkich parametrów, możemy podać część z nich, a wykresy zostaną te narysowane tylko dla nich, bez zmiany wykresów pozostałych parametrów. Dodatkowo wykresy możemy zapisywać do pliku, usuwać oraz dostosowywać do naszych potrzeb, dostępne są takie opcje jak: podglądniecie wybranego fragmentu wykresu, przesunięcie dowolnej osi, konfiguracja odległości między wykresami, przemieszczanie pomiędzy widokami.


\section{Możliwości konfiguracyjne przy startowaniu klienta}
\label{sec:startowanieZLiniPolecen}
Aby zobaczyć pełne możliwości wystartowania aplikacji należy wpisać następujące polecenie:
\begin{lstlisting}
  $ python starter.py -h
----------- Output -----------
usage: python starter.py [-h] [-p PARAM1 [PARAMN ...]]
                         [-oop PARAMS1 [PARAMSN ...]]
                         {raw} ...

Starts the system monitor with the options specified below

positional arguments:
  {raw}
    raw                 please type 'python starter.py raw -h' for description

optional arguments:
  -h, --help            show this help message and exit
  -p PARAM1 [PARAMN ...], --params PARAM1 [PARAMN ...]
                        specifies parameters to plot
  -oop PARAMS1 [PARAMSN ...], --paramsToPlotOnOne PARAMS1 [PARAMSN ...]
                        specifies parameters that will be on one plot
\end{lstlisting}
Argument \textit{raw} implikuje wystartowanie aplikacji w trybie surowym, to znaczy brak w nim interaktywności z użytkownikiem, wykresy rysowane są od razu i domyślnie wykorzystują do tego ostatni zapisany plik. Możliwe opcje po wpisaniu komendy:
\begin{lstlisting}
  $ python starter.py raw -h
\end{lstlisting}
\newpage
\begin{lstlisting}
----------- Output -----------
usage: python starter.py raw [-h] [-p PARAM1 [PARAMN ...]]
                             [-oop PARAMS1 [PARAMSN ...]] [-l [LIST_SIZE]]
                             [-s PDF_PATH]
                             [file]

Plots graphs without GUI ie in raw mode. Default it uses last accesible file
and plots all params.

positional arguments:
  file                  plot specified file

optional arguments:
  -h, --help            show this help message and exit
  -p PARAM1 [PARAMN ...], --params PARAM1 [PARAMN ...]
                        specifies parameters to plot
  -oop PARAMS1 [PARAMSN ...], --paramsToPlotOnOne PARAMS1 [PARAMSN ...]
                        specifies parameters that will be on one plot
  -l [LIST_SIZE], --list [LIST_SIZE]
                        list available files to plot from
  -s PDF_PATH, --save PDF_PATH
                        save figure as pdf to specified path
\end{lstlisting}
W przypadku braku podania wartości przy argumencie -l zostaną wypisane wszystkie możliwe pliki. Dzięki opcji \textit{oop} możemy narysować parę parametrów na jednym wykresie. Parametry, które chcemy aby były razem, oddzielamy znakiem \textit{:} a po spacji podajemy kolejną parę/trójkę. Przykładowe zastosowanie zostało przedstawione na rysunku \ref{fig:plot5}.

\begin{figure}[htp]
\includegraphics[scale=0.63]{plot5}
\caption{Przykładowy wykres w trybie surowym wystartowany z opcją \textit{-oop T:V:H}}
\label{fig:plot5}
\end{figure}




%\movie[width=cd3cm,height=2cm,poster]{\fbox{Click me !}}{sample.mp4